% !TeX Program = XeLaTeX
\documentclass[handout]{LectureSlides}
\title{向量及其线性运算}
\begin{document}


\begin{frame}{常见几何量和物理量}
  \begin{ctikzpicture}[small mindmap,
    every node/.style = concept, grow cyclic,
    concept color=GoogleBlue,
    root concept/.append style = { 
      concept color=GoogleBlue, minimum size=3em, text width=3em 
    }, 
    level 1 concept/.append style = {
      level distance = 6em, minimum size=2em, text width=2em
    }
  ]
  
    \begin{scope}[visibleon=<+->, 
      level 1 concept/.append style = {
        every child/.append style = { concept color=GoogleRed },
        clockwise from=120, sibling angle=30
      }
    ]
      \node[root concept] at (0,0) {几何量}
        child { node {长度} }
        child { node {面积} }
        child { node {体积} }
        child[grow=255] { node {平面角} }
        child[grow=285] { node {球面角} };
    \end{scope}
  

    \begin{scope}[visibleon=<+->, 
      level 1 concept/.append style = {
        every child/.append style = { concept color=GoogleGreen },
        clockwise from=90, sibling angle=-30
      }
    ]
      \node[root concept] at (-2.5,0) {基本\\物理量} 
        child { node {长度} }
        child { node {时间} }
        child { node {质量} }
        child { node {热力学温度} }
        child { node {电流} }
        child { node {光强度} }
        child { node {物质的量} };
    \end{scope}
    

    \begin{scope}[visibleon=<+->, 
      level 1 concept/.append style = {
        every child/.append style = { concept color=GoogleYellow },
        clockwise from=90, sibling angle=30
      }
    ]
      \node[root concept] at (2.5,0) {常用\\物理量} 
        child { node {路程} }
        child { node {位移} }
        child { node {速度} }
        child { node {加速度} }
        child { node {力} }
        child { node {力矩} }
        child { node {功} };
    \end{scope}
    
    \draw[visibleon=<+->, very thick] (3.15,-4) -- (3.15,3.2);

    \tikzset{every node/.style = {}}
    \node[visibleon=<+->, left] at (3.1,-3.5) {\textbf{只有大小}};
    \node[visibleon=<+->, right] at (3.2,-3.5){%
      \vbox{\hbox{\textbf{有大小}}\hbox{\textbf{也有方向}}}
    };
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}


\section{向量的概念}
%=======================================================================
\begin{frame}{向量及其表示}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[向量]
    称既有\alert<+->{大小}又有\alert<.->{方向}的量为向量。
  \end{definition}

  \onslide<+->
  \begin{table}
  \caption{向量的抽象表示}
  \begin{tabu}{X[3,l]*5{X[$c$]}}\toprule
    \textbf{印刷体}（黑体） & \va & \vb & \vecp{s} & \vecp{v} & \vecp{t} \\\midrule
    \textbf{手写体}（加箭头） & \vecw{a} & \vecw{b} & \vecw{s} & \vecw{v} & \vecw{t} \\\bottomrule
  \end{tabu}
  \end{table}
\end{frame}

\subsection{向量的几何表示}
\begin{frame}{向量的几何表示}
  \onslide<+->
  几何上，可以用有向线段来表示向量 $\va$。
  
  \onslide<+->
  \medskip
  %Tikz-------------------------------------------------------
  \begin{ctikzpicture}[very thick]
	  \coordinate (V) at (5,0);
	  \path (0,0) coordinate (A) ++(V) coordinate (B);
	  \fill[cyan, below] (A) circle (2pt) node {$A$}
		                 (B) circle (2pt) node {$B$};
	  \draw[vector, magenta] (A) -- (B) node[midway, above] {$\va$};
    \onslide<.(4)->{\path[vector, magenta] (A) -- (B) node[midway, below] {$\vecw{AB}$};}
  \end{ctikzpicture}
  %EndTikz----------------------------------------------------

  \onslide<+->
  具体地，用起点为 $A$ 终点为 $B$ 的有向线段表示：
  \begin{description}[<+->]
     \item[大小] 为线段 $AB$ 的长度
     \item[方向] 为由点 $A$ 指向点 $B$ 的方向
  \end{description}
  \onslide<+->
  的向量，通常记为 $\vecw{AB}$,  
  \onslide<+->
  此时有 $\vecw{AB}=\va$.
\end{frame}


\begin{frame}{如何判断向量是否相等}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    设 $ABCD$ 是一个平行四边形，
    问 $\vecw{AB}$ 和 $\vecw{DC}$ 是否表示同一个向量？
  \end{question}

  \onslide<+->
  \begin{solution}
    如图所示：
    \begin{ctikzpicture}
      \path (0,0) coordinate (A) node[left]{$A$}
            (2,3) coordinate (B) node[left]{$B$}
            [shift={(4,0)}] 
            (0,0) coordinate (D) node[right]{$D$}
            (2,3) coordinate (C) node[right]{$C$};
      \draw[cyan] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
      \draw[magenta, vector, very thick] (A) -- (B);
      \draw[magenta, vector, very thick] (D) -- (C);
    \end{ctikzpicture}

    \onslide<+->
    根据平行四边形的定义可知：
    向量 $\vecw{AB}$ 和 $\vecw{DC}$ 的\alert<+->{大小相等}、\alert<.->{方向相同}，
    所以根据向量的定义它们表示同一个向量。
  \end{solution}
\end{frame}


\begin{frame}{自由向量}
  \onslide<+->
  几何上用有向线段表示向量时，
  会出现“两个不同的有向线段，大小相等，方向相同”的情况。

  \onslide<+->
  物理中，向量（如力）的作用效果往往不仅和它的大小与方向有关系，
  还和其它量（如力的作用点）有关系，这和我们先前定义的向量有所不同。

  \onslide<+->
  为了区别这些情况，我们称前面定义的这种只有大小和方向的向量为\textbf{自由向量}。

  \onslide<+->
  \begin{alertenv}
    \textbf{规定}：如不加特殊说明，本课程中的向量均为自由向量。
  \end{alertenv}
\end{frame}

\subsection{向量的模}
%-----------------------------------------------------------------------
\begin{frame}{向量的模}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[向量的模]
    称向量的大小为\textbf{向量的模}，也称为\textbf{向量的模长}。
  \end{definition}
  
  \onslide<+->
  \begin{table}
    \caption{向量的模的表示}
    \begin{tabu}{X[2,c]*3{X[$c$]}}\toprule
      \textbf{向量}     & \va & \vecw{a} & \vecw{AB} \\\midrule
      \textbf{向量的模} & \abs\va & \abs{\vecw{a}} & \abs{\vecw{AB}} \\\bottomrule
    \end{tabu}
  \end{table}
\end{frame}


\subsection{特殊向量}
\begin{frame}{单位向量}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[单位向量]
    称模为 $1$ 的向量为单位向量。
  \end{definition}

  \onslide<+->
  单位向量并\alert{不是一个确定向量}，而是模为 $1$ 的向量的\alert{总称}。
  两个单位向量的方向可能会不相同。
  
  \onslide<+->
  \medskip
  \begin{ctikzpicture}[magenta, very thick, vector]
    \foreach \d in {0,30,...,360}
      { \draw (0,0) -- (\d:2); };
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}


\begin{frame}{零向量}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[零向量]
    称模为 $0$ 的向量为\textbf{零向量}，记为 $\vec{0}$ 或 $\vecw{0}$.
  \end{definition}

  \onslide<+->
  利用定义不难发现 \[ \va=\vec{0} \Iff \abs\va = 0. \]

  \onslide<+->
  从向量的几何表示可以看出表示零向量的有向线段的起点和终点重合，从而无法指示方向。

  \onslide<+->
  为了与定义相符，\alert{\textbf{规定}：零向量的方向为任何方向。}

  \onslide<+->
  零向量是唯一的一个向量。
\end{frame}



\subsection{向量之间的夹角}
\begin{frame}{向量之间的夹角}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[向量之间的夹角]
    设 $\va$, $\vb$ 为两个\alert{非零向量}，任取空间一点 $O$，
    作 $\vecw{OA}=\va$, $\vecw{OB}=\vb$, 
    定义向量 $\va$ 与 $\vb$ 的夹角为不超过 $\PI$ 的角 $\angle AOB$.
  \end{definition}

  \onslide<+->
  %Tikz-------------------------------------------------------
  \begin{ctikzpicture}[very thick]
    \coordinate (V1) at (0:4);
    \coordinate (V2) at (30:4);

    \path (0,0) coordinate (O)
            +(V1) coordinate (A)
            +(V2) coordinate (B);

    \fill[violet] \foreach \point/\position in {O/below,A/below,B/right} 
      {(\point)  circle (2pt) node[\position] {$\point$}};

    \draw[vector,cyan] (O) -- (A) node[midway, below] {$\va$} ;
    \draw[vector,cyan] (O) -- (B) node[midway, above left] {$\vb$} ;

    \pic [pic text=$\alpha$, very thick, draw=magenta, fill=magenta!50, angle radius=9mm] 
         {angle = V1--O--V2};
  \end{ctikzpicture}
  %EndTikz----------------------------------------------------

  \onslide<+->
  由于我们规定了零向量的方向为任何方向， 从而
  \alert{\textbf{规定}：零向量与任一向量的夹角为 $[0,\PI]$ 之间的任意一个角}。
\end{frame}

\begin{frame}{由向量方向确定的向量关系}
  \onslide<+->
  \vspace*{1ex}
  %Tikz-------------------------------------------------------
  \begin{ctikzpicture}[magenta, vector]
    \draw[cyan, very thick] (-6,0) -- ++(3,0) node[right]{$\va$};
    \onslide<+->{
      \foreach \k in {0,1,...,11}
        { 
          \begin{scope}[rotate=\k*30] 
            \draw(0,0) -- (1,0);
            \node at (1.3,0) {$\vb_{\k}$}; 
          \end{scope}
        };
    }
  \end{ctikzpicture}
  %EndTikz----------------------------------------------------

  \onslide<+->
  \vspace*{-5mm}
  \begin{table}
    \caption{由向量夹角确定的向量关系}
    \vspace*{-1.5em}
    \begin{tabu}{X[c]X[c]X[c]}\toprule
      \textbf{关系} & \textbf{夹角} $\alpha$ & \textbf{记法} \\\midrule
      方向相同 & \only<+->{$0$}           & \\
      方向相反 & \only<+->{$\PI$}         & \\
      平行     & \only<+->{$0$ 或 $\PI$}  & \only<+->{$\va \parallel \vb$} \\
      垂直     & \only<+->{$\PI/2$}       & \only<+->{$\va \perp \vb$} \\\bottomrule
    \end{tabu}
  \end{table}
\end{frame}

\begin{frame}{零向量与其它向量的关系}
  \onslide<+->
  设 $\va$ 是一个向量，由零向量与其它向量夹角的规定可知：
  \onslide<+->
  \begin{itemize}
    \item $\vec{0}$ 与 $\va$ 方向相同；
    \item $\vec{0}$ 与 $\va$ 方向相反；
    \item $\vec{0}$ 与 $\va$ 平行；
    \item $\vec{0}$ 与 $\va$ 垂直。
  \end{itemize}

  \onslide<+->
  \begin{question}[subtitle=判断题]
    设 $\va$, $\vb$, $\vc$ 为三个向量， 
    如果 $\va$ 与 $\vb$ 平行且 $\vb$ 与 $\vc$ 平行则 $\va$ 与 $\vc$ 平行。
    \onslide<+->
    \alert{\hfill\ChoiceWrong(考虑$\vb=\vec0$ 时)}
  \end{question}
  
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    在做关于向量的判断题时，一定要单独考虑一下\alert{零向量}。
  \end{remark}
\end{frame}


\begin{frame}<all:0>{多个向量之间的关系：共线、共面}
把两个向量或多个向量的\alert{起点放在同一点}，它们的终点会怎么样?
\begin{itemize}
  \item 如果起点和它们所有的终点都在同一条直线上，则称这些向量\textbf{共线}；
  \item 如果起点和它们所有的终点都在同一个平面上，则称这些向量\textbf{共面}。
\end{itemize}
\end{frame}


\section{向量的线性运算}
%=======================================================================
\subsection{向量的加法}
%-----------------------------------------------------------------------

\begin{frame}{位移的加法：三角形法则}
  \onslide<+->
  %Tikz-------------------------------------------------------
  \begin{ctikzpicture}[vector, thick]
    \coordinate (Va) at (4,0);
    \coordinate (Vb) at (4,4);

    \path (0,0) coordinate (A)
              ++(Va) coordinate (B)
              ++(Vb) coordinate (C);
    
    \foreach \p/\pos in {A/below, B/below, C/below right}
      {
        \fill[violet] (\p) circle (2pt);
        \path[violet] (\p) node[\pos] {$\p$};
      }
    \draw[magenta] (A) -- (B) node[midway,below] {$\va$};
    \draw[magenta] (B) -- (C) node[midway,below right] {$\vb$};

    \draw[visibleon = <+->, cyan, very thick] (A) -- (C) 
      node[midway,sloped,above]  {$\va+\vb$};
  \end{ctikzpicture}
  %EndTikz----------------------------------------------------
\end{frame}


\begin{frame}{力的合成：平行四边形法则}
  \onslide<+->
  %Tikz-------------------------------------------------------
  \begin{ctikzpicture}[vector, thick]
    \coordinate (V1) at (6,0);
    \coordinate (V2) at (3,4);

    \path (0,0) coordinate (O)
          +(V1) coordinate (A)
          ++(V2) coordinate (B)
          ++(V1) coordinate (C);
    
    \foreach \p/\pos in {O/below left, A/below, B/above left}
      {
        \fill[orange] (\p) circle (2pt);
        \path (\p) node[\pos] {$\p$};
      }
    \draw[cyan] (O) -- (A) node[midway,below] {$\va$};
    \draw[violet] (O) -- (B) node[midway,above] {$\vb$};
    
    \begin{scope}[visibleon=<+->]
      \fill[orange] (C) circle (2pt); 
      \path (C) node[above right] {$C$};
      \draw[cyan!50] (B) -- (C) ;
      \draw[violet!50] (A) -- (C) ;
    \end{scope}

    \draw[visibleon=<+->, very thick,magenta] (O) -- (C) 
      node[midway,sloped,above] {$\va+\vb$};
  \end{ctikzpicture}
  %EndTikz----------------------------------------------------
\end{frame}


\begin{frame}{向量加法的定义}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[向量的加法] 
    设 $A$, $B$, $C$ 为空间中的任意三个点，
    则定义向量 $\vecw{AB}$ 和 $\vecw{BC}$ 的和为向量 $\vecw{AC}$, 记为：
    \[ \vecw{AB} + \vecw{BC} \eqdef \vecw{AC}. \]
  \end{definition}
  
  \onslide<+->
  \smallskip
  %Tikz-------------------------------------------------------
  \begin{ctikzpicture}[vector, thick, magenta]
    \coordinate (Va) at (4,0);
    \coordinate (Vb) at (4,3);

    \path (0,0) coordinate (A)
              ++(Va) coordinate (B)
              ++(Vb) coordinate (C);
    \foreach \p/\pos in {A/below, B/below, C/below right}
      {
        \fill[violet] (\p) circle (2pt);
        \path[violet] (\p) node[\pos] {$\p$};
      }
    \draw (A) -- (B) node[midway,below] {$\vecw{AB}$};
    \draw (B) -- (C) node[midway,sloped,below] {$\vecw{BC}$};
    \draw[cyan, very thick] (A) -- (C) node[midway,sloped,above]  {$\vecw{AC}=\vecw{AB}+\vecw{BC}$};
    \onslide<+->
    \node[right] at (0, 2.5) {\textbf{首尾相接法}};
  \end{ctikzpicture}
  %EndTikz----------------------------------------------------
\end{frame}

\subsection{向量加法的运算规律}

\begin{frame}{向量加法的交换率}
  \onslide<+->
  \[ \va + \vb = \vb + \va. \]
  \onslide<+->
  \noindent
  \begin{ctikzpicture}[vector, thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
    \coordinate (Va) at (4,0);
    \coordinate (Vb) at (2,5);

    \path (0,0) coordinate (O)
              +(Va) coordinate (A)
              ++(Vb) coordinate (B)
              ++(Va) coordinate (C);

    \draw[cyan] (O) -- (A) node[midway,below] {$\va$};
    \draw[cyan] (A) -- (C) node[midway,below right] {$\vb$};
    \draw[cyan] (O) -- (C) node[midway,sloped,below]  {$\va+\vb$};

    \draw[violet] (O) -- (B) node[midway,left] {$\vb$};
    \draw[violet] (B) -- (C) node[midway,above] {$\va$};
    \draw[violet] (O) -- (C) node[midway,sloped,above]  {$\vb+\va$};

    \draw[very thick,magenta] (O) -- (C) ;
    
    \begin{scope}[shift={(5,0)}]
      \coordinate (Va) at (4,0);
      \coordinate (Vb) at (2,5);

      \path (0,0) coordinate (O)
                +(Va) coordinate (A)
                ++(Vb) coordinate (B)
                ++(Va) coordinate (C);

      \draw[vector, magenta] (O) -- (A) node[midway,below] {$\va$};
      \draw[vector, magenta] (O) -- (B) node[midway,above] {$\vb$};
      \draw[violet] (A)--(C) (B)--(C);

      \draw[vector, very thick,magenta] (O) -- (C) 
        node[midway,sloped,below,cyan]  {$\va+\vb$}
        node[midway,sloped,above,cyan]  {$\vb+\va$};
    \end{scope}    
  \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>
  %EndTikz----------------------------------------------------
\end{frame}


\begin{frame}{向量加法的结合率} 
  \onslide<+->
  \[ (\va + \vb) + \vc = \va + (\vb + \vc). \]
  \onslide<+->
  %Tikz-------------------------------------------------------
  \begin{ctikzpicture}[vector, thick, scale=0.7]
    \coordinate (Va) at (3,-6);
    \coordinate (Vb) at (6,0);
    \coordinate (Vc) at (3,6);

    \path (0,0) coordinate(A)   node[left]{$A$}
           ++(Va) coordinate(B) node[left]{$B$}
           ++(Vb) coordinate(C) node[right]{$C$}
           ++(Vc) coordinate(D) node[right]{$D$};

    \fill[orange] \foreach \point in {A,B,C,D}{ (\point) circle (\Rp) };

    \draw[magenta] (A) -- (B) node[midway,left]{$\va$};
    \draw[magenta] (B) -- (C) node[midway,below]{$\vb$};
    \draw[magenta] (C) -- (D) node[midway,right]{$\vc$};

    \draw[visibleon=<+->, cyan, very thick] (A) -- (C) node[pos=0.3,below,sloped]{$\va+\vb$};
    \draw[visibleon=<+->, cyan] (C) -- (D);
    \draw[visibleon=<+->, cyan, ultra thick] (A) -- (D)  node[pos=0.25,above,sloped]{$(\va+\vb)+\vc$};

    \draw[visibleon=<+->, violet, very thick] (B) -- (D) node[pos=0.7,below,sloped]{$\vb+\vc$};
    \draw[visibleon=<+->, violet] (A) -- (B);
    \draw[visibleon=<+->, violet, ultra thick] (A) -- (D) node[pos=0.75,above,sloped]{$\va+(\vb+\vc)$}; 

    \draw[visibleon=<+->, magenta, ultra thick] (A) -- (D) node[midway,below,sloped]{$\va+\vb+\vc$}; 
  \end{ctikzpicture}
  %EndTikz----------------------------------------------------
\end{frame}


\subsection{向量的减法}
\begin{frame}{负向量的定义}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[负向量]
    设 $\va$ 为一向量, 定义 $\va$ 的负向量是
    \begin{description}
      \item[大小] 与 $\va$ 的大小相等
      \item[方向] 与 $\va$ 的方向相反
    \end{description}
    的向量，记为 $-\va$.
  \end{definition}

  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}[vector, thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
    \coordinate (Va) at (5,0);

    \coordinate (N1) at ($(0,0)!6pt!90:(Va)$);
    \path (0,0) coordinate (A)
           +(Va) coordinate (B)
           +($-1*(Va)$) coordinate(C);
    \fill[violet] \foreach \p in {A,B,C} 
      { (\p) node[below]{$\p$} circle (2pt) };
    \draw[cyan] (A) -- (B) node[midway,below] {$\va$};
    \draw[magenta] (A) -- (C) node[midway,below] {$-\va$};
    \draw[magenta] ([shift={(N1)}]B) -- ([shift={(N1)}]A) node[midway,above] {$-\va$};
  \end{ctikzpicture}%>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>>

  \onslide<+->
  几何上我们可以得到：
  \[ -\vecw{AB} = \vecw{BA} \]
\end{frame}


\begin{frame}{向量减法的定义}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[向量的减法]
    \[ \va - \vb \eqdef \va + (-\vb). \]
  \end{definition}

  \onslide<+->
  几何上可以得到：
  \[ \vecw{OA}-\vecw{OB} = \vecw{OA} + (-\vecw{OB}) 
     \onslide<+-> = \vecw{OA} + \vecw{BO}
     \onslide<+-> = \vecw{BA}. \]

  \addtocounter{beamerpauses}{-4}
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}[vector, thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
    \coordinate (Va) at (2,3);
    \coordinate (Vb) at (4,0);

    \path (0,0) coordinate (O)
             +(Va) coordinate (A)
             +($-1*(Vb)$) coordinate (B1)
             +(Vb) coordinate (B)
             +($(Va)-(Vb)$) coordinate (AB);

    \fill \foreach \p in {O,A,B} 
      {(\p) node[below]{$\p$} circle (2pt)};

    \draw[cyan] (O) -- (A) node [midway, above] {$\va$};
    \draw[cyan] (O) -- (B) node [pos=0.6, above] {$\vb$};

    \draw[visibleon=<+->, violet] (O) -- (B1) node [pos=0.6,below] {$-\vb$};
    \draw[visibleon=<.->, violet] ([yshift=-2mm]B) -- ([yshift=-2mm]O) node [pos=0.4,below] {$-\vb$};
    \draw[visibleon=<+->, magenta] (B) -- (A)  node [midway,above,sloped] {$\va-\vb$};
    \draw[visibleon=<.->, magenta] (O) -- (AB) node [midway,above,sloped] {$\va-\vb$};
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{加减法的基本性质}
  \onslide<+->
  设 $\va=\vecw{AB}$, 则从向量的减法定义和几何表示计算可得：
  \onslide<+->
  \[
    \va-\va = \vecw{AB}-\vecw{AB} 
    \onslide<+-> = \vecw{AB} + (-\vecw{AB}) 
    \onslide<+-> = \vecw{AB} + \vecw{BA}
    \onslide<+-> = \vecw{AA} = \vec0.
  \]
  
  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}[thick]%<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<<
    \coordinate (Va) at (7,0);
    \coordinate (Vb) at (3,3);

    \path (0,0) coordinate (A)
             +(Va) coordinate (B)
             +($(Va)+(Vb)$) coordinate (C)
             +(Vb) coordinate (D);
    

    \fill[visibleon=<+->] \foreach \p/\pos in {A/left,B/right,C/right,D/left} 
                            {(\p) node[\pos]{$\p$} circle (2pt)};    
    \draw[visibleon=<.->, thin] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
    

    \draw[visibleon=<+->, vector, cyan] (A) -- (B) node [midway, above] {$\va$};
    \draw[visibleon=<.->, vector, cyan] (A) -- (D) node [midway, above left] {$\vb$};
    
    \draw[visibleon=<+->, vector, very thick, violet]  (A) -- (C) node [pos=0.75,above,sloped] {$\va+\vb$};
    \draw[visibleon=<+->, vector, very thick, magenta] (D) -- (B) node [pos=0.4,above,sloped] {$\va-\vb$};
    \draw[visibleon=<+->, vector] (B) -- (C) node [midway, below right] {$\vb$};
  \end{ctikzpicture}
  
  \onslide<+-> 由图可知 $ \abs{\va \pm \vb} \leq \abs\va + \abs\vb$, 
  \onslide<+-> 且不难看出当且仅当向量 $\va$ 与 $\vb$ 方向相同（反）时取等号。
\end{frame}


\begin{frame}{对角线相互平分的四边形}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    证明对角线相互平分的四边形是平行四边形。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}[name=证明]
    \onslide<+->
    \begin{columns}
      \column{0.4\textwidth}
      \begin{ctikzpicture}
        \coordinate[label=left:O] (O) at (0,0) ;
        \coordinate[label=below:A] (A) at (-1.5,-2) ;
        \coordinate[label=above:B] (B) at (-1,2) ;
        \coordinate[label=above:C] (C) at ($-1*(A)$);
        \coordinate[label=below:D] (D) at ($-1*(B)$);
        \fill[cyan] (O) circle (1pt);
        \draw[cyan] (A) -- (B) -- (C) -- (D) -- cycle;
        \foreach \p in {A,B,C,D} 
          { \draw[vector,thick,magenta] (O) -- (\p); }
      \end{ctikzpicture}
      \column{0.6\textwidth}
      \onslide<+->
      如左边所示，因为对角线 AC, BD 相互平分，所以：
      \onslide<+->
      \[ \vecw{OA}=-\vecw{OC}, \quad \vecw{OB}=-\vecw{OD}. \]
      \onslide<+->
      计算可得 
      \[
        \vecw{AD} = \vecw{OD} - \vecw{OA}
        \onslide<+-> = -\vecw{OB} + \vecw{OC}
        \onslide<+-> = \vecw{BC}.
      \]
      从而线段 AD 和 BC 平行且相等，所以四边形 ABCD 是平行四边形。
        
    \end{columns}
  \end{solution}
\end{frame}


\subsection{向量的数乘}
\begin{frame}{向量与数的乘法}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[向量的数乘]
    设 $\va$ 是一个向量，$\lambda\in\R$, 定义 它们的乘积是
    \begin{description}
      \item[大小] 等于 $\abs\lambda\abs{\va}$
      \item[方向] 规定如下：
        \begin{itemize}
          \item 当 $\lambda>0$ 时，与 $\va$ 的方向相同
          \item 当 $\lambda<0$ 时，与 $\va$ 的方向相反
        \end{itemize}
    \end{description}
    的向量，记为 $\lambda\va$, 简称为向量的数乘。
  \end{definition}

  \onslide<+->
  \begin{ctikzpicture}
    \draw[vector] (-4.5, 0) -- (6.5,0);
    \foreach \x in {-4,-2,...,6}
      {\draw (\x,0.05) -- (\x,-0.05);};
    \draw[vector, magenta, very thick] (0,0) -- (2,0) node[pos=0.5, below]{$\va$};
    \draw[visibleon=<+->, vector, cyan, thick] (0,0.2) -- (6,0.2) node[pos=0.5, above]{$3\va$};
    \draw[visibleon=<+->, vector, cyan, thick] (0,-0.2) -- (-4,-0.2) node[pos=0.5, below]{$-2\va$};
  \end{ctikzpicture}
\end{frame}

\begin{frame}{数乘的性质}
  \onslide<+->
  从定义中可以看出 $\abs{\lambda\va} = \abs\lambda\abs\va$, 
  \onslide<+->
  也不难发现，特殊地有：
  \begin{align*}
    0\va&=\vec{0} & 1\va&=\va & -1\va&=-\va
  \end{align*}
  \onslide<+->
  用定义容易证明向量的数乘有以下性质：
  \begin{description}[<+->]
    \item[结合率] $\lambda(\mu\va) = (\lambda\mu)\va$
    \item[分配率] $(\lambda + \mu)\va = \lambda\va + \mu\va$
    \item[分配率] $\lambda (\va + \vb) = \lambda\va + \lambda\vb$
  \end{description}
\end{frame}


\subsection{向量数乘的应用}
\begin{frame}{数乘的应用}
  \onslide<+->
  从定义中可以看出，可以用数乘来表示与向量 $\va$ 平行（方向相同或相反），
  但长度可以不同的向量 $\vb=\lambda\va$。

  \onslide<+->
  在确定 $\lambda$ 时，需要用到
  \begin{itemize}[<+->]
    \item $\vb$ 的模以确定 $\lambda$ 大小（即绝对值）
    \item $\vb$ 方向与 $\va$ 的方向是相同还是相反，以确定 $\lambda$ 是正是负
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{数乘的应用举例}
  \onslide<+->%
  \begin{question}
    求与非零向量 $\va$ 方向相同的单位向量 $\ve$？
  \end{question}
  \onslide<+->%
  \begin{solution}
    假设 $\ve = \lambda\va$. 

    \onslide<+->
    由 $\ve$ 与 $\va$ 方向相同，可知 $\lambda>0$, 

    \onslide<+->
    由 $1=\abs{\ve}=\abs{\lambda\va}=\lambda\abs\va$ 
    可知 $\lambda=1/\abs\va$.

    \onslide<+->
    利用数乘的性质可知 $\lambda\va=\va/{\abs\va}$ 的大小和 $\va$ 相等，
    方向和 $\va$ 相同， 所以
    \[ \ve = \frac{\va}{\abs{\va}} \]
  \end{solution}
  
  \onslide<+->
  注意题目中要求 $\va$ 为\alert{非零向量}。
\end{frame}

\begin{frame}{向量的方向向量}
  \onslide<+->
  \begin{definition}[向量的方向向量]
    称与向量 $\va$ 方向相同但长度为 1 的向量为向量 $\va$ 的方向向量，
    记为 $\ve_\va$。
  \end{definition}
  
  \onslide<+->
  \bigskip
  %Tikz-------------------------------------------------------
  \begin{ctikzpicture}
    \draw[vector,cyan] (0,0) -- +(8,0) node[pos=0.7, below] {$\va$};
    \draw[vector,magenta] (0,-0.2) -- +(2,0) node[pos=0.5, below] {$\ve_\va$};
  \end{ctikzpicture}%
  %EndTikz----------------------------------------------------
  \onslide<+->
  由上题可知向量的方向向量可以表示为：
  \begin{itemize}[<+->]
    \item 如果 $\abs\va\neq0$, 则 $ \ve_\va=\dfrac\va{\abs\va} $.
    \item 如果 $\abs\va=0$, 则 $\va=\vec{0}$, 从而 $\ve_\va$ 可以是任意一个单位向量。
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{重看向量的定义}
  \onslide<+->
  我们称既有大小又有方向的量为向量。
  \onslide<+->
  \begin{enumerate}
    \item 向量的大小即向量的模
    \item 向量的方向即向量的方向向量
  \end{enumerate}
  \onslide<+->
  那么向量与它的模和方向向量之间有什么关系呢？

  \onslide<+->
  \begin{theorem}
    任何一个向量 $\va$ 都可以表示为它的模 $\abs\va$ 
    与它的方向向量 $\ve_\va$ 的乘积，即
    \[  \va = \abs\va\ve_\va.  \]
  \end{theorem}
  \onslide<+->
  注意\alert{定理中的 $\va$ 为任一向量，也可以是零向量}。
\end{frame}


\begin{frame}{与非零向量平行的向量}
  \onslide<+->
  \begin{theorem}[平行向量的表示]
    设 $\va$ 是\alert<+->{非零向量}，则向量 $\vb$ 与向量 $\va$ 平行的充要条件是
    存在 $\lambda$ 使得 $\vb = \lambda\va$.
  \end{theorem}
  
  \onslide<+->
  \begin{solution}[name=证明]
    \textbf{充分性}：
    \onslide<+->
    由数乘的定义，显然 $\vb=\lambda\va$ 与 $\va$ 平行。
    \onslide<+->
    \textbf{必要性}：
    \onslide<+->
    1. 若 $\vb$ 与 $\va$ 方向相同， \onslide<+->
       则 $\ve_\va$ 即 $\vb$ 的方向向量, 从而 \onslide<+->
    \[ \vb = \abs\vb \ve_\va = \abs\vb\frac\va{\abs\va} = \frac{\abs\vb}{\abs\va} \va. \] 
    \onslide<+->
    2. 若 $\vb$ 与 $\va$ 方向相反， \onslide<+->
       则 $-\ve_\va$ 即 $\vb$ 的方向向量, 从而 \onslide<+->
    \[ \vb = \abs\vb(-\ve_\va) = \abs\vb\frac{-\va}{\abs\va} = -\frac{\abs\vb}{\abs\va} \va. \] 
    定理得证。
  \end{solution}
\end{frame}

\subsection{数轴上的向量}
\begin{frame}{数轴上的向量}
  \onslide<+->
  %Tikz-------------------------------------------------------
  \begin{ctikzpicture}[thick, vector]
    \coordinate[label=below:$0$, label=above:$O$] (O) at (0,0) ;
    \coordinate[label=below:$a$, label=above:$A$] (A) at (4,0) ;
    \coordinate[label=below:$b$, label=above:$B$] (B) at (-4,0);
    \coordinate[label=below:$1$] (E) at (2,0) ;

    \draw[vector,orange] (-5,0) -- (5,0) node[right] {$x$};
    \fill[c5] \foreach \p in {O,A,B,E}{ (\p) circle (2pt) };
    \draw[very thick,magenta] ([yshift=5pt]O) -- ([yshift=5pt]E) node[midway, above]{$\ve$};
    \draw[very thick,cyan] (O) -- (A) node[pos=0.7, below]{$\va$};
    \draw[very thick,violet] (O) -- (B) node[pos=0.7, below]{$\vb$};
  \end{ctikzpicture}
  %EndTikz----------------------------------------------------
  
  \onslide<+->
  \begin{theorem}[数轴上的向量与坐标]
  设 $x$-轴上的单位向量为 $\ve$，$A$ 为数轴上的任意一点，
  若 $A$ 点的坐标为 $a$，则 $\vecw{OA}=a\ve$. 
  \end{theorem}
  
  \onslide<+->
  在上图中有 $ \vecw{OA}=a\ve$, $\vecw{OB}=b\ve$, 
  \onslide<+->
  进一步的有：
  \[ \vecw{AB} 
     \onslide<+-> = \vecw{OB} - \vecw{OA} 
     \onslide<+-> = b\ve - a\ve = (b-a)\ve. \]
\end{frame}


\end{document}
